\section{Resultados em Modelos Epidémicos}

\subsection{Epidemic Threshold em função do modelo} \label{sec:epidemic_threshold_funcao_modelo}

Nesta subsecção apresentamos os resultados que obtivemos em calcular o epidemic threshold, $\lambda_c$ sobre vários modelos de grafo diferentes no modelo epidémico \emph{SIS$(\beta, \delta)$}. Fixando um dos parâmetros, por exemplo $\delta$, $\lambda_c(\beta)$ é o primeiro valor de $\beta$ para qual a $i(\infty) > 0$ em \model{SIS$(\beta, \delta)$}.

Em grafos em que a aproximação de homogeneidade é aplicável, e fixando $\delta$, $\lambda_c = \frac{\beta_c}{\delta}, \beta_c = \frac{\delta}{\langle k \rangle} \Rightarrow \lambda_c = \frac {1} {\langle k \rangle}$ \cite{barabasi16}.

No entanto esta aproximação não é válida para grafos \emph{scale-free}, sendo que para estes $\lambda_c = \frac{\langle k \rangle} {\langle k^2 \rangle}$ \cite{immunization_on_complex_networks}.
Estes grafos obedecem a $P(k)=c k^{-\alpha}$, e, adicionalmente, quando $ 2 < \alpha < 3$, sabemos que $\langle k^2 \rangle $ diverge quando $n \rightarrow \infty$, logo também se espera que $\lambda_c \rightarrow 0$ com o aumentar de $n$, ou seja, uma doença, mesmo sendo muito pouco infecciosa, consegue persistir na população.
 

Escolhemos usar grafos com $n=50000$.
Como só não conseguimos escolher $ \langle k \rangle $ para \model{Rectangular Lattice(x, y)}, temos que fixar $\langle k \rangle = 4$, forçando os outros modelos a ter esse valor.
Fixamos $\delta = 1$, sendo assim apenas necessário variar $\beta$ para calcular $\lambda = \beta / \delta$. As simulações são feitas em passos de $0.005$ de $\beta$.

Vamos apresentar os resultados da simulação nos seguintes modelos: \model{Erd\H{o}s-Rényi(50000, $\frac{4}{50000}$)} \model{Circular Lattice(50000, 2)}, \model{Rectangular Lattice(223, 224)}, \model{Watts-Strogatz(50000, 2, 1)}, \model{Barabási-Albert(50000, 3, 2)}, \model{Minimal Model(50000)}.
Para o modelo \model{Barabási-Albert}, há um resultado\cite{immunization_on_complex_networks} que diz que $\lambda_c \approx \frac{1}{\log{n}}$, que no nosso caso é $\approx 0.0924$. Para os modelos \model{Erd\H{o}s-Rényi} e \model{Watts-Strogatz}, pode-se usar o resultado referido em cima, e espera-se $\lambda_c = \frac{1}{\langle k \rangle} = 0.25$.

Os resultados obtidos encontram-se apresentados na Figura \ref*{fig:sis_model_all_graphs_epidemic_threshold}. O resultado obtido para o modelo \model{Barabási-Albert} está de acordo com o resultado teórico(obtivemos $\approx 0,11$, contra $\approx 0.0924$).
Para os modelos \model{Erd\H{o}s-Rényi} e \model{Watts-Strogatz} os resultados também foram bons, tendo-se obtido, respectivamente $\approx 0.21$ e $\approx 0.24$, para os $0.25$ esperados.

Para os modelos regulares(\model{Circular Lattice} e \model{Rectangular Lattice}), nenhum dos resultados referidos se aplicam, por não serem ``scale-free'', ou por não respeitarem as condições para a aproximação de homogeneidade(as interacções são fixas para todas as instâncias do modelo, não havendo aleatoriedade). Pensamos que a razão pela qual apresentaram $\lambda_c$ mais elevado, $\approx 0.40 $ e $\approx 0.30$, para o \model{Circular Lattice} e \model{Rectangular Lattice}, respectivamente, é por terem uma estrutura muito local, sendo fácil conter os infectados.


\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.4]{graphics/sis_model_500_4_0-X_1_M_50000.png}
		\caption{Evolução do modelo SIS variando $\beta$ e com $\delta=1$ em \model{Erd\H{o}s-Rényi(50000, $\frac{4}{50000}$)}, \model{Circular Lattice(50000, 2)}, \model{Rectangular Lattice(223, 224)}, \model{Watts-Strogatz(50000, 2, 1)}, \model{Barabási-Albert(50000, 3, 2)}, \model{Minimal Model(50000)}.}
		\label{fig:sis_model_all_graphs_epidemic_threshold}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Epidemic Threshold em função $n$ em \model{Barabási-Albert$(n, 3, 2)$}}

Nesta secção tentamos mostrar o resultado em \emph{Immunization of complex networks}\cite{immunization_on_complex_networks}, que diz que no modelo \model{Barabási-Albert$(n, l, m)$}, $\lambda_c \approx \frac{1}{\ln(n)}$.

Realizamos as simulações sobre o modelo epidémico \model{SIS}, novamente para $\delta=1$, com $ 100 < n < 300000$, $\langle k \rangle = 4$, variando $\beta$ para descobrir $\lambda_c$ e as simulações são feitas em passos de $0.005$ de $\beta$. Para $ n < 100000$ fizemos 10 simulações, e para valores de $n$ maiores, fazemos apenas 3, por estas demorarem bastante tempo. Para efeitos desta subsecção consideramos que ``descobrimos'' $\lambda_c$ quando $i(\infty) > 0.001$, ou seja, $ 0.1\% $ da população.

Os resultados encontram-se na Figura \ref*{fig:ba_epidemic_threshold_with_n}.
``Ajustámos'', manualmente a curva teórica, usando para o gráfico $\frac {0.18} {\ln(n)}$, para realçar que os pontos parecem encaixar-se bem com o esperado.

\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.4]{graphics/sis_model_3000_4_0-X_1_barabasi_albert_N_3_2.png}
		\caption{Evolução de $\lambda_c$ no modelo epidémico SIS no modelo de grafo \model{Barabási-Albert$(n, 3, 2)$}, variando $n$.}
		\label{fig:ba_epidemic_threshold_with_n}
	\end{center}
\end{figure}